Решение сравнений первой степени
\begin{lemma} (Пусть $d = \gcd(a, m)$) Если $b \cancel\divby d$, то $\{x \in \Z{/}_{m\Z} \mid ax = b\} = \emptyset$.
	
	Если $b \divby d$, то $\{x \in \Z{/}_{m\Z} \mid ax = b\} = \{x_0, x_0 + \frac{m}{d}, x_0 + 2\frac{m}{d}, \ldots, x_0 + (d - 1)\frac{m}{d}\}$,
\end{lemma}

\begin{proof}\slashnss
	\begin{compactenum}
		\item Пусть $b \cancel\divby d$.
		
		Если $x_0$~--- решение, то $a x_0 - b = mk$, где $k \in \Z$.
		
		Знаем, что $a \divby d, m \divby d$, тогда $b = ax_0 - mk \implies b \divby d$
		
		\item $b \divby d$ (тогда $b = db'$)
		
		$d = \gcd(a,\,m) \implies \exists x, y\colon ax + my = d$ (так как $aR + mR = dR$ по $\gcd$).
		
		$ab'x + mb'y = db' = b \implies ab'x = b \pmod{m}$
		
		$x_0 := b'x$~--- решение.
		
		\item \begin{compactitem}
			\item[a)] Если $x_0$~--- решение, то $x_0 + k \frac{m}{d}$ тоже.
			
			\item[б)] Пусть $x_1$~--- решение, т.е. $ax_1 \equiv b \pmod{m}$, $ax_0 \equiv b \pmod{m}$ $\implies a(x_1 - x_0) \equiv 0 \pmod{m}$
			
			$\frac{a}{d}(x_1 - x_0) \equiv 0 \pmod{\frac{m}{d}}$ \qedhere
		\end{compactitem}
	\end{compactenum}
\end{proof}

% Какоё-то трешовое замечание, я его стёр.
%\begin{remark} $\gcd(a, b) = d = ax + my \implies 1 = \frac{a}{d}x + \frac{m}{d}y \iff \frac{a}{d}, \frac{m}{d}$~--- взаимно простые.
%
%  $\frac{a}{d}(x_1 - x_0) \divby \frac{m}{d}$
%
%  $x_1 - x_0 \equiv 0 \pmod{\frac{m}{d}}$
%
%  $x_1 = x_0 + l \frac{m}{d}$.
%\end{remark}
Диофантовы уравнения в целых числах

\begin{definition} Диофантовы уравнения~--- уравнения вида $ax + by = c$, где $a, b, c \in \Z$,
	
	нужно найти целые решения на пары $(x,\,y)$.
\end{definition}

\begin{lemma} $d := \gcd(a, b)$
	
	Тогда если $c \cancel\divby d$, то ``$ax + by = c$'' неразрешимо в $\Z$
	
	А если $c \divby d$, то ``$ax + by = c$'' разрешимо и все решения имеют вид:
	
	$x = x_0 + \frac{b}{d} k, y = y_0 - \frac{a}{d} k$, $k \in \Z$. (Где $x_0$, $y_0$~--- какое-то одно решение).
\end{lemma}

\begin{proof}
	\begin{compactenum}
		\item Если $x_0, y_0 \in \Z$, то $ax_0 + by_0 = c$, $a \divby d$, $b \divby d$, а значит $c = (ax_0 + by_0) \divby d$.
		
		Следовательно решений нет.
		
		\item Если $c \divby d$, то $c = dc'$
		
		$d = \gcd(a, b) \implies ax + by = d$, $x, y \in \Z$
		
		(видимо получается из $aR + bR = \gcd(a, b)R$, вообще см замечание ниже).
		
		$axc' + byc' = dc' = c \implies x_0 = xc', y_0 = yc'$.
		
		\item Если $ax_1 + by_1 = c$, $ax_0 + by_0 = c$, то $a(x_1 - x_0) + b (y_1 - y_0) = 0$.
		
		$\frac{a}{d}(x_1 - x_0) = - \frac{b}{d} (y_1 - y_0)$.
		
		Так как $d = \gcd(a, b)$, то $\frac{a}{d}, \frac{b}{d}$~--- взаимно простые.
		
		$x_1 - x_0 \divby \frac{b}{d} \implies x_1 - x_0 = k \frac{b}{d}$
		
		Тогда $y_1 - y_0 = -k \frac{a}{d}$, где $k \in \Z$.
	\end{compactenum}
\end{proof}

\begin{remark} Диофантовы уравнения традиционно решаются расширенным алгоритмом Евклида.
	
	В частности он даёт ответ не только на вопрос существования решений, но ещё и помогает найти заветные $x_0$, $y_0$.
	
	Здесь его не будет, но рекоммендуется загуглить.
\end{remark}